<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Gödel!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

    <section>
        <title>STL map érték szerinti rendezése</title>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Ebben a feladatban egy táblazatot fogunk az érékeik szerint csökkenő sorba rendezni. 
            Ehhez az std map adattípusára és lambda kifejezésekre lesz szükségünk. Először is a map olyan absztrakt adattípus,
             ami kulcs érték párokat tárol el, úgy hogy minden kulcsnak egyedinek kell lennie. A maphoz képesek vagyunk értéket hozzá adni és az elérni. 
             Ezt vagy a hosszabb insert-el végezzük vagy egyszerűen megadhatunk egy kulcsot, mintha indexelnénk egy tömböt és ahhoz rendelünk értéket. 
        </para>
        <programlisting language="C++">
        <![CDATA[
        map<string, int> mapOfTeams;

        //kétféle értékadás
        mapOfTeams.insert(std::make_pair("G2", 15))
        mapOfTeams["G2"] = 15;
        ]]>
         </programlisting>
        <para>
            Ez amikor létrejön automatikusan kulcsok szerint van rendezve, ami esetünkben abc szerinti rendezést jelent. Ahhoz, hogy érték szerint rendezzük
            a következő függvényt használjuk:
        </para>
         <programlisting language="C++">
        <![CDATA[
        vector<pair<string, int>> sort_map ( map <string, int> &rank )
        {
            vector<pair<string, int>> ordered;

            for ( auto & i : rank ) 
            {
                    if ( i.second ) 
                    {
                            pair<string, int> p {i.first, i.second};
                            ordered.push_back ( p );
                    }
            }

            sort (begin ( ordered ), end ( ordered ),[ = ] ( auto && p1, auto && p2 ) 
            {
                    return p1.second > p2.second;
            }
            );

            return ordered;
        }
        ]]>
         </programlisting>
          <para>
           Itt először is létrehozunk egy kulcs-érték párokból álló vektort, majd egy foreach-el beletöltjük a paraméterként megadott mapot.
           Ezután jön a sort függvény, aminek egy labda kifejezéssel mondjuk meg hogyan rendezzünk. Az argumentum listában felvesszük a p1 és p2 iterátort
           amelyek végig mennek a map-on és a lambda testében összehasonlítják a kulcs-érték párok érték tagjait és csökkenő sorrendbe rendezi azt.
        </para>
        <para>
            A példához én a League of Legends 2019-es LEC nyári időszak eredményéből vettem hat csapat pontszámát random sorrendben ,majd rendeztem érték 
            szerint:  
        </para>
         <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/STL.png" scale="220"  />
                </imageobject>
        </mediaobject>
         
        
    </section>        

    <section>
        <title>Alternatív Tabella rendezése</title>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Az alternatív tabella program egy másik alternatívát kínál a sportok eredméyneinek kimutatására. Itt nem csak a győztes/vesztes meccsek arányát 
            vesszük figyelembe, hanem azt is hogy ez egy erős vagy gyengének számító csapat ellen történt e. Miután megvannak az újonnan kiszámított értékeink 
            ezeket nem szimpla integerekben tároljuk, hanem a Csapat osztályban, a csapat nevével és a normális tabellás pontjával egyetemben.
            Ahhoz, hogy ezeket rendezzük, használnunk kell a Comperable T  Interfacet, ami lehetővé teszi az ilyen interface-el ellátott objektumokat, hogy 
            alkalmazzuk rajtuk rendező metódusokat. 
        </para>
                <programlisting language="Java">
        <![CDATA[
class Csapat implements Comparable<Csapat> {
  
    protected String nev;
    protected double ertek;
  
    public Csapat(String nev, double ertek) {
      this.nev = nev;
      this.ertek = ertek;
    }
  
    public int compareTo(Csapat csapat) {
      if (this.ertek < csapat.ertek) {
        return -1;
      } else if (this.ertek > csapat.ertek) {
        return 1;
      } else {
        return 0;
      }
    }
  }
        ]]>
         </programlisting>
        <para>
            Ez a gyakorlatban nálunk a következő képpen néz ki. Az osztály mint látjuk használja a Comperable T  Interfacet, a konstruktorában csak a paraméterként
            megadott értékeket eltároljuk az objektum változóiban. Majd felülírjuk a Comperable egyetlen függvényét, a compareto()-t. Ez összehasonlítja az objektumot 
            a megkapott objektummal, és visszatérési értéke -1 , 0, vagy 1 , attól függően, hogy az átvevő objektum kisebb, egyenlő vagy nagyobb, mint a megkapott objektum.
            Mi ennek felhasználásával növekvő sorrendbe állítjuk a csapatok pontjai szerint, de a csapatokat abc szerint rendeztük, így majd meg kell fordítanunk a reverse
            fügvénnyel.
        </para>
                <programlisting language="Java">
        <![CDATA[
    java.util.List<Csapat> rendezettCsapatok = java.util.Arrays.asList(csapatok);
    java.util.Collections.sort(rendezettCsapatok);
    java.util.Collections.reverse(rendezettCsapatok);
        ]]>
         </programlisting>
        <para>
            Ezen felül frissítettük a 2018-as eredményekkel a programot. Ehhez a Wiki2Matrixban az aktuális eredményekhez kellett igazítani a mátrixot. 
            Itt vettük a végeredmény kereszttáblázatát és a színek alapján -üres:0, zöld:1, sárga:2, piros:3- áttranszformáltuk számokká. Majd az új adtaokkal lefuttatjuk
            A Wiki2Matrixot és a végeredményül kiadott mátrixot beillesztjük az Alternatív tábella double [][] két dimenziós mátrixába. Ez útán még annyi a teendőnk, hogy 
            a csapatok nevét és végleges pontjaikat is átírjuk az aktuálisra. Így futtatáskor meg is kapjuk a 2018-as év alternatív tabelláját: 
        </para>
        <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/tabella.png" scale="190"  />
                </imageobject>
        </mediaobject>
    </section>        
        
    <section>
        <title>Prolog családfa</title>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Ahhoz, hogy prologot tudjunk használni egy java programban szügségünk lesz az swi prolog-ra. Ez lehetővé teszi
            számunkra, hogy hozzáadjunk .pl fájlokat, ami kifejezések definiálását végzi a programhoz és a lekérdezésekhez is biztosít függvényeket.
            Telepíteni a terminálból a  sudo apt-get install swi-prolog és sudo apt-get install swi-prolog-java commandokkal tudjuk. A programunkhoz ezen kívül
            Igénybe kell vennünk a logika tantárgyon megszerzett tudásunkat, ugyanis a proglogban elsőrendű logikát használva
            tudunk lekérdezéseket készíteni. TEőször nézzük a .pl fájlt, ebben adjuk meg a kifejezéseket és ezek kapcsolatát, amiket később majd vizsgálni fogunk.
        </para>
        <programlisting language="lisp">
        <![CDATA[
        férfi(gergő).
        férfi(pista).
        férfi(mihály).
        nő(edit).
        nő(julianna).
        nő(piroska).
        nő(jolán).
        gyereke(gergő, pista).
        gyereke(gergő, julianna).
        gyereke(edit, julianna).
        gyereke(pista, piroska).
        gyereke(julianna, mihály).
        gyereke(julianna, jolán).
        apa(X) :- férfi(X), gyereke(_Y, X).
        apja(X, Y) :- férfi(X), gyereke(Y, X).
        anya(X) :- nő(X), gyereke(_Y, X).
        anyja(X, Y) :- nő(X), gyereke(Y, X).
        nagyapa(X) :- apja(X, Y), (apja(Y, _U); anyja(Y, _Z)).
        nagyapja(X, Z) :- apja(X, Y), (apja(Y, Z); anyja(Y, Z)).

        ]]>
         </programlisting>
         <para>
            A programban több lekérdezést is csinálunk, ezek közül az elsőben megnézzük, hogy pista anya-e?
         </para>
          <programlisting language="Java">
        <![CDATA[
        String term = "anya(pista)";
        System.out.println(term + " is " + (Query.hasSolution(term) ? "provable" : "not provable"))

        ]]>
         </programlisting>
         <para>
            Ennek természetesen not provable lesz a kimenetele, hiszen csak az lehet anya aki nő és van gyereke, pistára ebből csak 
            a van gyereke tulajdonság teljesül. Még nézzünk meg egy példát arra amikor több megoldás is lehetséges.
            Ezt a nagyapára való kérdéssel lehet tökéletessen tesztelni, mivel mind a két szülői ágról lehet megoldásunk.
         </para>
         <programlisting language="Java">
        <![CDATA[
        String term1 = "nagyapja(X, gergo)";
        System.out.println("A formula megoldásai: " + term1);
        Query q1 = new Query(term1);
        while (q1.hasMoreSolutions()) {
            Map<String, Term> str = q1.nextSolution();
            System.out.println("X = " + str.get("X"));
        }        
        ]]>
         </programlisting>
          
         <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/Prolog.png" scale="160"  />
                </imageobject>
        </mediaobject>
        
    </section>
    
    <section>
        <title>GIMP Scheme hack</title>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            A gimp Script-fu funkciójával a mostani scriptünkkkel a mandela hatást próbáljuk elérni. Először létrehozzuk az
            új képet és a rétegeket. A gimp-image-new eljárással létrehozunk egy listát az attribútumokról amikre szügségünk lesz.Ezt a listát
            car függvénnyel érjük el, ami lista első elemét veszi ki. A mandala effektust úgy érjük el, hogy a user által megadott szöveget forgatjuk
            egy középső pontban először 90, 45 és végül 30 fokkal. Itt érdemes egy rövidebb szót választani egy szép betűtípussal, így szebb lesz a végeredmény.
            Ehhez a gimp-item-transform-rotate-simple eljárást használjuk. Mivel a betűk mérete nem állandó, hiszen váltohat betűtípusonként, ezt 
            ezt a text-wh függvény segítségével kérdezzük le és használjuk a továbbiakban. A forgatások után a plug-in-autocrop-layer törli az üres szegélyeket. Majd
            megadjuk a szélesség és magasságnak a kirajzolható méreteket a drawable-el és ez alapján újraméretezzük a layert a resize- al.
        </para>
         <programlisting language="lisp">
        <![CDATA[
        (image (car (gimp-image-new width height 0)))
        (layer (car (gimp-layer-new image width height RGB-IMAGE "bg" 100 LAYER-MODE-NORMAL-LEGACY)))
        (textfs)
        (text-layer)
        ]]>
         </programlisting>
        <para>
            Az ecset méreteit a 
            gimpcontext-set-brush-size-al tudjuk módosítani ez pixelben adja meg a méreteket. Ezzel adjuk meg majd a
            mandala keretének a vastagságát, amelyet az gimp-image-select-ellipse-el hozunk létre. Ebbol 2 van az ˝
            egyik a külso körív a vastagabb 22 pixel míg a véknyabb 8 pixel vastag. Párbeszéd ablakokat a gimp- ˝
            message-el tudunk készíteni. Az elkészített képet a gimp-display-new-al jelenítsük meg új ablakban.
        </para>
         <programlisting language="lisp">
        <![CDATA[
        (gimp-image-insert-layer image layer 0 0)

        (gimp-context-set-foreground '(0 255 0))
        (gimp-drawable-fill layer FILL-FOREGROUND)
        (gimp-image-undo-disable image) 

        (gimp-context-set-foreground color)

        (set! textfs (car (gimp-text-layer-new image text font fontsize PIXELS)))
        (gimp-image-insert-layer image textfs 0 -1)
        (gimp-layer-set-offsets textfs (- (/ width 2) (/ text-width 2))  (/ height 2))
        (gimp-layer-resize-to-image-size textfs)

        (set! text-layer (car (gimp-layer-new-from-drawable textfs image)))
        (gimp-image-insert-layer image text-layer 0 -1)
        (gimp-item-transform-rotate-simple text-layer ROTATE-180 TRUE 0 0)
        (set! textfs (car(gimp-image-merge-down image text-layer CLIP-TO-BOTTOM-LAYER)))
        ]]>
         </programlisting>
         <para>
            Ezt a scrpitet végül vagy betesszük egy olyan mappába amit a gimp ismer mint script mapp, vagy a jelenlegit hozzáadjuk ezen mappák
            listájához. Ahhoz pedig, hogy futtassuk a gimpen Filters menüjében a Script-fu consolját kell megnyitni. Itt csak bemásoljuk a 
            script-fu-bhax-mandala kezdetű parancsot bagy kiválasztjuk a listából és kiegészítjük a megfelelő attríbútumokkkal é
            s a gimp le is generálja a képünket:
        </para>
        <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/Mandala.png" scale="100"  />
                </imageobject>
        </mediaobject>
        
    </section>
                                            
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
