<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Liskov!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

    <section>
        <title>Liskov helyettesítés sértése</title>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
          <para>
            A liskov elv azt jelenti, hogy ha származtatunk egy osztályt annak behelyettesíthetőnek kell lennie
            minden olyan esetben ahol az őse is használható. Ezt jelölésekkel a következö képpen tudjuk leírni:
            legyen S T-nek egy leszármazottja, ekkor minden T típúsú objektum legyen helyettesíthető S objektumokkal.
        </para>
        <para>
            Ezt a gyakorlatban több féle módon is megelőzhetjuk. Először is figyelnünk kell, hogy ne adjunk meg szorosabb megkötéseket
            a bemenetre a gyerek osztályban mint ősénél, mivel ha behelyettesítenénk ez kivételt okozhat. Ugyanúgy a kimeneti típus sem térhet el a 
            kettő között uyganazon okokból. Másodszor pedig figyelnünk kell az osztályok logikájának helyes megtervezésre, erre látunk is egy példát . 
        </para>
       <programlisting language="Java">
        <![CDATA[
        class Madar{
                void repul(){
                   System.out.println("Minden madár repül");
               }
           }
           
           class Sas extends Madar{
               @Override
               void repul(){
                   System.out.println("A sas repül");
               }
           }
           
           class Pingvin extends Madar{
           
           }
           
           class Liskov{
               public static void main(String[] args) {
                   Madar madar=new Madar();
                   madar.repul();
                   madar=new Sas();
                   madar.repul();
                   madar=new Pingvin();
                   madar.repul();
               }
           }

        ]]>
        </programlisting>
        <para>
        ebben a programban T az a madár és az S-ek a pingvin és a sas osztályok. Sérül a liskov elv, ugyanis
         így szerintünk a pingvin képes repülni. A probléma az, hogy feltételeztük, hogy minden madár tud repülni.
         A megoldás az, ha csinálunk egy külön interface-t, amely a repülés tulajdonságot jelenti,bár ekkor
         a madár osztályt is interface-ve kell alakítanunk, mivel a többszörös öröklődés nem lehetséges javaban.
        </para>
       
        
    </section>        

    <section>
        <title>Szülő-gyerek</title>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            A polimorfizmus szabálya szerint egy gyermek osztály örököl minden olyan metódust ,ami deklarálva van a szülő
            osztályban. Ez viszont fordítva nem érnvényes, még akkor sem ha maga a szülő referencia egy gyerek objektumra hivatkozik.
            Ezt a szülő-gyermek kapcsolatot fugjuk bebizonyítani Java és C++ nyelveken. 
        </para>
        <para>
            Példáinkban lesz egy Szülő és egy Gyerek osztály, mindegyik egy saját metódussal ami kiírat valamilyen szöveget a konzolra.
            A Gyerek osztályt a Szülőből származatjuk és adunk nekik egy-egy print metódust. A Mainben példányosítjuk a szülőn keresztül 
            példányosítjunk egy Szülő és egy Gyerek osztályt. Így látjuk, hogy nem tudja meghívni a Gyerek print metódusát 
            sem az sz1 (mondjuk neki tényleg nincs esélye) sem az sz2, ami a Gyerek osztályra hivatkozik.
        </para>
         <programlisting language="Java">
        <![CDATA[
        class Szulo
        {
            public void printParent()
            {
                System.out.println("Én vagyok a szülő metódusa!");
            }
        }

        class Gyerek extends Szulo
        {
            public void printGyerek()
            {
                System.out.println("Én vagyok a gyerek metódusa!");
            }
        }

        public class SzuloGyerek
        {
            public static void main(String[] args)
            {
                Szulo sz1 = new Szulo();
                Szulo sz2 = new Gyerek();

                Gyerek gy1 = new Gyerek(); 
        
     
                sz1.printParent();
        
            // A szülő osztály semmiképpen nem éri el a subclass metódusait 
            // sz1.printGyerek();
            // sz2.printGyerek();

                gy1.printParent();
                gy1.printGyerek();
            }
        }   
        ]]>
        </programlisting> 

    </section>        
        
    <section>
        <title>Anti OO</title>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
        A BBP kódját java nyelven már kebeszéltük az előző fejezetben, ez írtuk át C, C++ és C# nyelvekre.
        Legegyszerűbb egyértelműen C#-ra volt, csak néhány függvény nevét kellett megváltoztatni és mág futott is a program.
        C-nél az objektum orientáltság elhagyása miatt több időbe telt. C#-os kód linux futtatása .Net Core 3 és
        Visual Studio kominációjával volt futtatva, ez a windowsol programozási nyelvnek virtuális gépet generál
        ,ami közel nem olyan fejlett mint a java-é, ez meg is fog látszani a teszten.
        </para>
        <table border="1">
            <caption>Mérési eredmény</caption>
            <thead align="center" valign="middle">
               <tr>
                   <td>Jegy</td>
                   <td>C</td>
                   <td>C++</td>
                   <td>C#</td>
                   <td>Java</td>
               </tr>
             </thead>
            <tbody align="center" valign="middle">
               <tr>
                 <td>10<superscript>6</superscript></td>
                 <td>00:01.732</td>
                 <td>00:01.724</td>
                 <td>00:01.825</td>
                 <td>00:01.554</td>
                 </tr>
                 <tr>
                 <td>10<superscript>7</superscript></td>
                 <td>00:20.109</td>
                 <td>00:19.993</td>
                 <td>00:21.463</td>
                 <td>00:18.473</td>
                 </tr>
                 <tr>
                 <td>10<superscript>8</superscript></td>
                 <td>04:56.586</td>
                 <td>04:38.099</td>
                 <td>04:63.636</td>
                 <td>03:41.419</td>
                 </tr>
            </tbody>
        </table>
        <para>
            Apropó, ami a tesztet illeti meglepő eredméynek születtek. Én a C-t tiipeltem volna meg első heylezettnek a hardver közeli 
            felépítése miatt de végül a Java győzedelmeskedett mindegyik fordulóban. Úgy tűnik a Java interpretere már annyira 
            optimalizált, hogy az gyorsaság terén a többi magas színtű programozási nyelvet kenterbe veri.
            A lista másik végén nem meglepően pedig a C# szerepel, a linuxos környezet most nem neki kedvezett. 
        </para>
        <para>
        A C# kódja a Java-éhoz, a C++ kódja pedig a C-éhez nagyon hasonlít és mivel a Java programkódját már láttuk,
        a spamelést elkerülve most csak egy C kódcsipetet illesztek be.
        </para>
        <programlisting language="C">
        <![CDATA[
#include <stdio.h>
#include <math.h>
#include <time.h>

long n16modk (int n, int k)
{
  long r = 1;

  int t = 1;
  while (t <= n)
    t *= 2;

  for (;;)
    {

      if (n >= t)
	{
	  r = (16 * r) % k;
	  n = n - t;
	}

      t = t / 2;

      if (t < 1)
	break;

      r = (r * r) % k;

    }

  return r;
}

double d16Sj (int d, int j)
{

  double d16Sj = 0.0;
  int k;

  for (k = 0; k <= d; ++k)
    d16Sj += (double) n16modk (d - k, 8 * k + j) / (double) (8 * k + j);

  /*
     for(k=d+1; k<=2*d; ++k)
     d16Sj += pow(16.0, d-k) / (double)(8*k + j);
   */

  return d16Sj - floor (d16Sj);
}

int main ()
{

  double d16Pi = 0.0;

  double d16S1t = 0.0;
  double d16S4t = 0.0;
  double d16S5t = 0.0;
  double d16S6t = 0.0;

  int jegy;
  int d;

  clock_t delta = clock ();

  for (d = 100000000; d < 100000001; ++d)
    {

      d16Pi = 0.0;

      d16S1t = d16Sj (d, 1);
      d16S4t = d16Sj (d, 4);
      d16S5t = d16Sj (d, 5);
      d16S6t = d16Sj (d, 6);

      d16Pi = 4.0 * d16S1t - 2.0 * d16S4t - d16S5t - d16S6t;

      d16Pi = d16Pi - floor (d16Pi);

      jegy = (int) floor (16.0 * d16Pi);

    }

  printf ("%d\n", jegy);
  delta = clock () - delta;
  printf ("%f\n", (double) delta / CLOCKS_PER_SEC);
} 
        ]]>
        </programlisting> 
        
        
    </section>
    
    <section>
        <title>Ciklomatikus komplexitás</title>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            A ciklomatikus komlexitás egy program bonyolultságát méri a programkód alapján egy számértékben kifejezve.
            Egy lineáris program komlexitása e módon 1 lenne, ha bele írunk egy if szerkezetet azzal egy elágazást hozunk létre és a 
            komplexités 2-re növekszik. A módszer ilyen szinten növeli a komplexitást minden elágazás, ciklus, try catch, 
            logikai operátor, a ?: operátor és a ?. operátor esetén.
        </para>
        <para>
            Manuálisan ez a M = E − N + 2P képlettel számolható ki, ahol 
        </para>
         <para>
            A polargen ciklomatikus komplexitásának kiszámításához a pom.xml-be beillesztjük a következő ncss plugint:.
        </para>
        <programlisting language="java"><![CDATA[
                <plugin>
                    <groupId>org.codehaus.mojo</groupId>
                    <artifactId>javancss-maven-plugin</artifactId>
                    <version>2.1</version>
                </plugin>
            ]]>
          </programlisting>
        <para>
            Majd az mvn site és mvn javancss:report futtatásával a projekt könyvtárában kiadja a
            kiszámolt komplexitást egy html fájl formájában:
        </para>
         <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/ciklomat.png"  />
                </imageobject>
            </mediaobject>
    </section>                                             
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
