<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Stroustrup!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

    <section>
        <title>JDK osztályok</title>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            A Java JDK src mappájában lévő összes java fájl kiíratását a fénykard.cpp alapján kezdtem el kidolgozni. 
            A read_acts egy rekurzív metódus, ami a boost fájlkezelője segítségével végigjár mindent egy mappában: 
            ha az egy .java végződésű fájl hozzáadjuk a v vektorunkhoz és növeljük a java fájl-counter számát, ha pedig mappa, akkor bele lépünk,
            hozzá adjuk a vektorhoz és rekurzívan meghívjuk a read_acts-ot.  
     
        </para>
         <programlisting language="C++">
        <![CDATA[
void read_acts ( path p)
{
  if ( is_regular_file ( p ) ) 
  {
    
    std::string ext ( ".java" );
              
      if ( !ext.compare ( extension ( p ) ) ) 
      {
        counter++;
        std::string a =(p.filename()).string();
        before = indent(mappa);

        v.push_back(before+"  "+a); 
        mappa = 0;
        
      }

  } else if ( is_directory ( p ) )
  {
      mappa++;
      std::string a = p.string();
      before = indent(mappa);

      v.push_back(before+"+"+a);

      for ( directory_entry & entry : directory_iterator ( p ) )
        read_acts ( entry.path()); 
  }
  before = ""; 
}
        ]]>
         </programlisting>
        <para>
           Amint ez végigjárja az src mappát meg is van a v vektorunk, amit mainben kiíratunk az összes java fájl számával együtt.
           Még hozzáadtam egy kis szépítést is, a mappákat + jelölölés előzi meg, a belé tartozó fájlok pedig behúzva vannak alatta.
        </para>
        <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/JDK.png" scale="180"  />
                </imageobject>
        </mediaobject>

        
    </section>        

    <section>
        <title>Másoló-mozgató szemantika</title>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            A másoló konstruktor és érékadás mindig is a C++ része volt, míg a mozgatás az rvalue-val együtt a C++11-ben mutatták be.
            A szemantikák szemléltetésére egy Inventory osztályt írtam, ami egy bizonyos videójátékos karakter felszerelését tárolja egy stringekből álló tömbben.
            Először lássuk az osztály sima konstruktorát és destruktorát:
        </para>
        <programlisting language="C++">
        <![CDATA[
    //Character.cpp
    //Konstruktor
    Inventory(int m)
    {
        used = 0;
        size = m;
        inventory = new string[m];
    }

    //Destruktor
    ~Inventory()
    {
        delete[] inventory;
    }
        ]]>
         </programlisting>
        <para>
            Nagyon sok izgalmas itt még nem történik, inicializáljuk a változóinkat: az inventory méretét paraméterként adjuk meg, és egy ekkora string tömböt kreálunk
            a new kulcsszóval. A destruktorban pedig a lefoglalt tömb memóriáját fel is szabadítjuk. Ezután jöjjön a másoló konstruktor és értékadás:
        </para>
        <programlisting language="C++">
        <![CDATA[
    //Másoló konstruktor
    Inventory(const Inventory& source) 
        :size(source.size),used(source.used),
         inventory(new string[source.size])
    {
        cout << this << "  &Másoló konstruktor meghívva!" <<endl;

        copy(source.inventory, source.inventory + size,inventory);
    }

    //Másoló értékadás
    Inventory& operator = (const Inventory& source)
    {
        cout << this << "  &Másoló értékadás meghívva!" <<endl;
        if(this == &source)
        {
            return *this;
        }
        
        size = source.size;
        used = source.used;

        copy(source.inventory, source.inventory + size ,inventory);
        return *this;
    }
        ]]>
         </programlisting>
        <para>
            C++-ban folyamatosan másolunk értékeket még ha nem is vesszük észre, így mindig van is egy másoló konstruktorunk,
            amit a kompiler magától generál le. Ez amikor lefut egy shallow(sekély) másolást hajt végre, amivel lényegében átmásolja egy másik 
            memóriacímre az összes deklarált változónkat. Ez nagyon jól működik addig, amíg nem próbálunk meg egy pointert másolni. 
            Ugyanis ekkor a pointerben lévő memóriacímet másoljuk, így mind a kettő osztály inventory pointere uyganoda fog mutatni. 
            Ez pedig a tömb törlésénél eredményez gebaszt, mivel kétszer akarjuk felszabadítani ugyanazt a memóriát.
        </para>
        <para>
            A másoló értékadás a konstruktortól mindössze annyiban különbözik, hogy míg a konstruktort egy akkor deklarált objektumba való másoláskor
            hívjuk meg, az értékadást már létező objektumok közötti másoláskor.
        </para>
          <programlisting language="C++">
        <![CDATA[
    //Mozgató konstruktor
    Inventory(Inventory&& source) 
        :size(0),used(0),inventory(nullptr)
    {
        cout << this << "  &&Mozgató konstruktor meghívva!" <<endl;

        inventory = source.inventory;
        size = source.size;
        used = source.used;

        source.inventory = nullptr;
        source.size = 0;
        source.used = 0;
    }

    //Mozgató értékadás
    Inventory& operator = (Inventory&& source)
    {
        cout << this << "  &&Mozgató értékadás meghívva!" <<endl;

        if(this == &source)
        {
            return *this;
        }
        delete[] inventory;

        inventory = source.inventory;
        size = source.size;
        used = source.used;

        source.inventory = nullptr;
        source.size = 0;
        source.used = 0;
    }
        ]]>
         </programlisting>
        <para>
            A mozgató konstruktor esetében nagyon fontos, hogy inicializáláskor minden tagváltozót nullázzunk ki, 
            ugyanis ha nem tennénk a konstruktor szemét adatokkal jönne létre és ezt cserélnénk ki a kívánt változókkal. 
            Így mi megkapnánk a kívánt adatokat, viszont az eredeti objektum törlésekor a destruktor olyan pointereket próbálna meg törölni, 
            amik ki tudja hova mutatnak.
      
            Ezután viszont egyszerűen átmozgatjuk az elemeket az új objektumba, a régiekett pedig töröljük.
        </para>
        <para>
            A mozgató értékadás ugyanúgy csak létező objektumokra hívódik meg mint a másoló csak a mozgató konstruktor munkáját végzi egy  kis különbséggel.
            Először megnézzük saját magára hívtuk e meg és ha igen visszaadjuk az eredeti értéket. 
            Ellenkező esetben pedig szimplán átmozgatjuk az elemeket az új objektumba, a régit pedig töröljük.
        </para>
        <para>
            Végül néhány értékadással teszteljük a konstruktorokat és a feltöltő és kiírató metódusokkal pedig magát a programot is.
        </para>
         <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/Ctor.png" scale="220"  />
                </imageobject>
        </mediaobject>
   
    </section>        
        
    <section>
        <title>Bónusz feladat: String osztály</title>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            A saját string osztály készítését egy char* típusú buffer létrehozásával kezdtem. 
            Ebben tároljuk majd el a megadott karaktereket. Még szükségünk van a string hosszára, 
            ehhez az strlen() metódust hívjuk meg az inicializáláskor megadott stringre és eltároljuk az mSize változóban. 
            A konstruktorban ezen kívül még létrehozzuk a buffer tömöt, ez méret+1 hosszúságú lesz, 
            ugyanis az strlen() nem számolja a nulltermináló karaktert. 
            Végül a memcopy-val beletöltjük a string tartalmát a bufferbe.
        </para>
        <programlisting language="C++">
        <![CDATA[
    String(const char* string)
    {
        //cout << this << "  +Konstruktor meghívva!" <<endl;
        mSize = strlen(string);
        mBuffer = new char[mSize + 1];
        memcpy(mBuffer, string, mSize);
    }
        ]]>
         </programlisting>
        <para>
            Ezután megírjuk a másolós szemantikákat, ez sokban nem különbözik az előző feladatban látottaktól, 
            új bufert hozunk létre és beletöltjük a másolni való stringet.
        </para>
        <programlisting language="C++">
        <![CDATA[
    String(const String& other) : mSize(other.mSize)
    {
        cout << this << "  &Másoló konstruktor meghívva!" <<endl;
        mBuffer = new char[mSize + 1];
        memcpy(mBuffer, other.mBuffer, mSize);
    }

    String& operator = (const String& other)
    {
        cout << this << "  &Másoló értékadás meghívva!" <<endl;
        if (this == &other)
        {
            return *this;
        }
        memcpy(mBuffer, other.mBuffer, mSize);
        return *this;
    }
        ]]>
         </programlisting>
        <para>
            A mozgató szemantikákat is a Character.cpp program mintájaára csinálom.
             Az értékek cseréjét itt és a másolónál is lehetne swappal végezni, 
             de szerintem így szemléletesebb és egyértelműbb, hogy mi történik.
        </para>
        <programlisting language="C++">
        <![CDATA[
  String(String&& other)
        :mSize(0), mBuffer(nullptr)
    {
        cout << this << "  &&Mozgató konstruktor meghívva!" <<endl;

        mSize = other.mSize;
        mBuffer = other.mBuffer;

        other.mSize = 0;
        other.mBuffer = nullptr;
    }

    String& operator = (String&& other)
    {
        cout << this << "  &&Mozgató értékadás meghívva!" <<endl;
        
        if (this == &other)
        {
            return *this;
        } 
        delete[] mBuffer;

        mSize = other.mSize;
        mBuffer = other.mBuffer;

        other.mSize = 0;
        other.mBuffer = nullptr;
    }
        ]]>
         </programlisting>
        <para>
            Ahhoz pedig, hogy ki tudjuk írni a szöveget és az 
            egyik karakterére is hivatkozhassunk túltöltjük a >> és [] opertátorokat.
        </para>
        <programlisting language="C++">
        <![CDATA[
   char& operator[] ( int index)
    {
        return mBuffer[index];
    }

    friend ostream& operator<<(ostream& stream, const String& string);
};

ostream& operator<<(ostream& stream, const String& string)
{
    stream << string.mBuffer;
    return stream;
}
        ]]>
         </programlisting>
        <para>
            Végül lefuttatunk egy tesztet minden szemantikára a main-ben.
        </para>
         <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/String.png" scale="130"  />
                </imageobject>
        </mediaobject>
         
        
    </section>
    
    <section>
        <title>Változó argumentumszámú ctor</title>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Egy perceptron a gépi tanulás egyik legegyszerűbb megvalósítása. Az elképzelés szerint egyetlen neuront
            ábrázolunk, ami véges sok input alapján egy algoritmus segítségével két csoportba sorolja. Ehhez nem-
            csak a bemenő adatokat adjuk meg, hanem a megoldást is, így az algoritmus az adatokhoz rendelt súlyok
            változtatásával megpróbálja megközelíteni az elvárt megoldást. Maga az algoritmus általában a szignum
            függvény ami az adatok és súlyaik szorzatának összegét egy -1 és 1 közötti tört számként ábrázolja. Logi-
            kusan egy elem akkor tartozik az egyik csoprtba ha 0-nál nagyobb, a másikba ha kisebb.
        </para>
        <para>
            A perceptront lehet tanítani arra, hogy dolgokat különböztessen meg egymástól. Mi a perceptron program tovább
            fejlesztésében arra fogjuk rávenni, hogy különböztesse meg a más-más színű pixeleket, majd cserélje ki azokat
            egy másik színnel, esetünkben a fehéret pirosra.
        </para>
        <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="img/kimenet.png" scale="65"  />
                </imageobject>
        </mediaobject>
        <programlisting language="Java">
        <![CDATA[
//perceptron.cpp

int main (int argc, char **argv)
{
    png::image <png::rgb_pixel> png_image (argv[1]);

    int size = png_image.get_width() * png_image.get_height();
    
    Perceptron* p = new Perceptron (3, size, 256, size);
    
    double* image = new double[size];
    
    
    for (int i = 0; i<png_image.get_width(); ++i)
        for (int j = 0; j<png_image.get_height(); ++j)
            image[i*png_image.get_width() + j] = png_image[i][j].red;
    
    double* value = (*p) (image);

    for (int i = 0; i<png_image.get_width(); ++i)
        for (int j = 0; j<png_image.get_height(); ++j)
        {
            png_image[i][j].green = value[i*png_image.get_width() + j];
            png_image[i][j].blue = value[i*png_image.get_height() + i];
        }
    
    png_image.write("kimenet.png");
    
    delete p;
    delete [] image;
    
}
        ]]>
         </programlisting>
    </section>
                                            
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
